\documentclass[10pt, a4paper]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tgpagella}

\usepackage{geometry}
\geometry{lmargin=1.5cm, rmargin=1.5cm, vmargin=2.5cm} %%% Marges

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{graphics}

\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}
\lstset{language=C++}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{xspace}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{url}

\author{Bastien Le Gloannec}
\title{TP Spécial}
\date{S1 2011-2012}

\lhead{Langages et programmation\\\url{http://perso.ens-lyon.fr/bastien.le_gloannec/L1S1PCSI/}}
\rhead{L1 PCSI -- Université d'Orléans\\BLG}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}\xspace}
\newcommand{\Z}{\ensuremath{\mathbb{Z}}\xspace}
\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{R}}\xspace}
\newcommand{\C}{\ensuremath{\mathbb{C}}\xspace}

\newcommand{\ie}{\textsl{i.e.}\xspace}
\newcommand{\eg}{\textsl{e.g.}\xspace}
\newcommand{\ssi}{si et seulement si\xspace}
\newcommand{\ssil}{si et seulement s'il\xspace}

\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}  %%% Puce enumerations

\renewcommand{\leq}{\leqslant}              %%% <= plus propre
\renewcommand{\geq}{\geqslant}              %%% >= plus propre
\newcommand{\range}[1]{\ensuremath{\{1,\ldots,#1\}}}

\newcommand{\TODO}{\textcolor{red}{\framebox{\textbf{TODO}}}\xspace}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\titre}[1]{\begin{center}\Large\textbf{#1}\end{center}}
\newcommand{\groupe}[1]{\begin{center}\large\rule{25em}{.5pt}\\\textbf{#1}\\\vspace{-.5em}\rule{25em}{.5pt}\end{center}}

\newcommand{\newexo}[3]{\paragraph{#1.}{\small#2}\hfill{}\textit{#3}}

\newenvironment{code}{\begin{ttfamily}}{\end{ttfamily}}
\newcommand{\cod}[1]{\begin{code}#1\end{code}}

\newcommand{\aff}{\ensuremath{\leftarrow}\xspace}

\lstdefinestyle{code}{language=C++,basicstyle=\ttfamily\small,keywordstyle=\bf,numbers=left}

%%%%%%%%%%%%% D E B U T %%%%%%%%%%%%%%%

\titre{TP Spécial}

\groupe{Entrée}

\newexo{Exercice 1}{}{Table de vérité et trace}
\begin{enumerate}[$\mathcal{Q}1.$]
\item Écrire la table de vérité de la formule du calcul propositionnel $(X\wedge Y)\vee(\neg Z)$.
\item Écrire la trace d'une part, et l'affichage d'autre part, du programme suivant.
\begin{lstlisting}[style=code]
  int i, j, k;
  bool x, y, z;
  for (i=0; i<=1; ++i) {
    x = (i==1);
    for (j=0; j<=1; ++j) {
      y = (j==1);
      for (k=0; k<=1; ++k) {
	z = (k==1);
	if ((x && y) || (!z)) {
	  cout <<i << " " << j << " " << k << " 1" << endl;
	}
	else {
	  cout << i << " " << j << " " << k << " 0" << endl;
	}  
      }
    }
  }
\end{lstlisting}
\item Comparer vos résultats aux questions 1 et 2. Expliquer.
\end{enumerate}

\newexo{Exercice 2}{}{Damier}\\
Un \emph{damier} de taille $k\times k$ pour $k\geq2$ est une figure de la forme suivante.

\begin{center}
\begin{tabular}{p{7em}p{7em}p{7em}p{7em}p{4em}}
$k=2$&$k=3$&$k=4$&$k=5$&$k=\ldots$\\
\vspace{-1.5em}
\begin{verbatim}
##..
..##
\end{verbatim}&
\vspace{-1.5em}
\begin{verbatim}
##..##
..##..
##..##
\end{verbatim}&
\vspace{-1.5em}
\begin{verbatim}
##..##..
..##..##
##..##..
..##..##
\end{verbatim}&
\vspace{-1.5em}
\begin{verbatim}
##..##..##
..##..##..
##..##..##
..##..##..
##..##..##
\end{verbatim}&
\vspace{2em}
\emph{etc}
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{-2em}
\begin{enumerate}[$\mathcal{Q}.$]
\item Écrire un programme prenant $k\geq2$ en entrée et dessinant un damier de taille $k\times k$.
\end{enumerate}


\groupe{Plat}

\newexo{Exercice 3}{}{Approximer $\pi$ par Monte-Carlo}\\
Si l'on tire aléatoirement {\small(uniformément)} un point $(x,y)$ dans le carré $[-1,1]^2$, la probabilité $p$ que ce point soit dans le cercle unité de centre $(0,0)$ et de rayon $1$ est égale à l'aire du cercle ($\pi=\pi R^2$ pour $R=1$) divisée par l'aire du carré ($4=2^2$) : $p=\frac{\pi}{4}$.

\begin{center}\footnotesize
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
\filldraw[draw=blue!80, fill=blue!20, very thick] (-1,-1) rectangle (1,1); 
\filldraw[draw=red!80, fill=red!20, very thick] (1,0) arc (0:360:1);
\draw[draw=black!80, thick, ->] (-1.5,0)--(1.5,0);
\draw[draw=black!80, thick, ->] (0,-1.5)--(0,1.5);
\draw (0,0) node[anchor=north east]{$0$};
\draw (-1,0) node[anchor=north east]{$-1$};
\draw (0,-1) node[anchor=north east]{$-1$};
\draw (1,0) node[anchor=north west]{$1$};
\draw (0,1) node[anchor=south east]{$1$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

On déclare la bibliothèque \cod{cstdlib} en ajoutant \framebox{\cod{\#include <cstdlib>}} au tout début du programme. On initialise le générateur aléatoire en ajoutant \framebox{\cod{srand(42);}} après les déclarations de variables. On génère aléatoirement un nombre réel (type \cod{double}) entre $-1$ et $1$ en utilisant l'expression suivante :\\
\framebox{\cod{(((double)rand()/(double)RAND\_MAX)*2.0-1.0)}}.

\begin{enumerate}[$\mathcal{Q}1.$]
\item Écrire un programme prenant $n\geq1$ en entrée, tirant $n$ points au hasard dans le carré $[-1,1]^2$ et comptant le nombre de points à être tombés dans le cercle unité.
\item Compléter votre programme pour en déduire une approximation de la valeur de $\pi$.
\end{enumerate}


\groupe{Dessert}

\newexo{Exercice 4}{$\clubsuit$}{Attracteur de Lorenz}\\
Le système dynamique de Lorenz, modélisant grossièrement l'évolution
de certains paramètres physiques d'un système météorologique, décrit l'évolution en
fonction du temps $t$ de trois
variables $x(t)$, $y(t)$ et $z(t)$ à l'aide du système différentiel
suivant (où $\sigma,\rho,\beta\in\R$) :
$$\left\{\begin{array}{l}\frac{dx}{dt}=\sigma(y-x)\\
      \frac{dy}{dt}=\rho x-y-xz\\
      \frac{dz}{dt}=xy-\beta z\end{array}\right.$$
Dans la suite, on prendra $\sigma=10$, $\rho=28$ et
$\beta=\frac{8}{3}$ {\small(sans trop chercher à comprendre les dimensions physiques de ces paramètres\ldots)}.
\begin{enumerate}[$\mathcal{Q}1.$]
\item Écrire un programme calculant {\small(de façon approximative)}
  l'évolution du système $(x,y,z)$, depuis des conditions initiales
  $(x_0,y_0,z_0)$ données en entrée,
  au cours du temps en calculant les valeurs successives de variables
  réelles \cod{x}, \cod{y}
  et \cod{z} (représentant les grandeurs $x(t)$, $y(t)$ et $z(t)$) pour une
  évolution par \emph{pas de temps} \cod{dt} fixé.\\
  Plus \cod{dt} sera faible,
  plus l'approximation du système sera proche de son évolution réelle.
\item En utilisant les fonctions de dessin \emph{clefs en main} du
  fichier \texttt{lorenz.cpp} disponible en ligne sur la page du
cours \url{http://perso.ens-lyon.fr/bastien.le_gloannec/L1S1PCSI/}, représenter l'évolution du
  système $(x,y,z)$ dans l'espace. Admirez.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[trim=0 100 0 20, scale=0.58]{img/lorenz.pdf}
\caption{Dessin obtenu pour $(x_0,y_0,z_0)=(10,10,10)$, $dt=0.01$ et $5000$ pas de temps}
\end{figure}

%%%%%%%  F  I  N  %%%%%%%%%%%%%%%
\label{lastpage}
\end{document}
